\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\subsection{Малые тела в~Солнечной системе}
Малые теле Солнечной системы~--- объекты, которые не~относятся ни~к~планетам, ни~к~карликовым планетам, ни~к~их спутникам.
В~Солнечной системе выделяются две структуры~--- главный пояс астероидов и~пояс Койпера.
В~главном поясе астероидов, находящемся между орбитами Марса и~Юпитера, наблюдаются как и~относительно крупные объекты (сотни километров),
так и~мелкие вплоть до~пыли.
В~Поясе Койпера, находящемся на~окраине Солнечной системы, наблюдаются лишь крупные объекты~--- но~это не~говорит о~том,
что малых объектов там нет~--- скорее всего их просто очень затруднительно наблюдать.
Отметим еще одно негласное правило~--- если говорится "объект" в~контексте малых тел, то~скорее всего имеет объект пояса Койпера.

\subsubsection{Происхождение}
Есть два механизма образования малых тел в~Солнечной системе.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
\item Малые тела~--- остатки объектов протопланетного диска.
\item Из-за столкновений между малыми телами происходит их дроблением, и~тем самым, образование новых малых тел.
\end{enumerate}
В~малых телах не~было тепловой дифференциации вещества,
при~этом считается, что начальный нагрев был связан с~быстрораспадающимися элеменами.
Связано это с~тем, что сильного нагрева в~малых телах при~образовании не~было.
Также малые тела остывают быстрее, это легко понять из~следующих рассуждений.
Пусть~$R$~--- размер тела, накопленная энергия~$Q$ пропорциональна его массе~$m$,
которая в~простом однородном приближении пропорциональна объему $m \sim V \sim R^3$.
Тепловой поток пропорционален площади поверхности $dQ \sim S \sim R^2$.
Таким образом время остывания пропорционально $Q / dQ \sim R$~--- чем меньше тело, тем быстрее оно остынет.

Малые тела, не~считая тех, что образовались в~результате столкновений,
дают информацию о~составе и~структуре объектов при~зарождении Солнечной системы.
Также отметим, что иногда встречаются астероиды, являющиеся частью планет~или их спутников
(могут выбрасываться при~ударах на~планетах).
Отождествляются они исходя из~гипотезе об~одинаковом содержании благородных газов.

\subsubsection{Метеориты, астероиды. Главный астероидный пояс.}
\paragraph{Астероиды}
Возраст астероидов оценивается в~4.5 млрд.~лет.
Астероиды делят на~классы по~составу и~отражающим свойствам (альбедо).
Классы представлены в~таблице~\ref{tab4:asteroid-classes}.
% Добавить полную классификацию?
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
    \hline
    Таксономический класс & Состав (преобладающий) &                     Альбедо \\ \hline
                        E &         \ce{Mg Si O_3} & $0.25 \divisionsymbol 0.60$ \\
                        S &  кремниевые соединения & $0.10 \divisionsymbol 0.22$ \\
                        C &  углеродные соединения & $0.03 \divisionsymbol 0.07$ \\
                        M &       \ce{Fe}, \ce{Ni} & $0.10 \divisionsymbol 0.18$ \\
                        P &      силикаты, углерод & $0.02 \divisionsymbol 0.06$ \\
                        D &      силикаты, углерод & $0.02 \divisionsymbol 0.05$ \\
    \hline
\end{tabular}
\caption{Классы астероидов главного пояса}
\label{tab4:asteroid-classes}
\end{table}
E,~S,~M~--- фрагменты крупных тел (так как довольно однородны~--- произошла дифференциация вещества).
Остальные~--- несостоявшиеся планетезимали.

В~главном поясе астероидов распределение тел говорит об~образовании с~результате столкновений с~последующим дроблением.
При~этом заметно отличающихся объектов (например, на~полярных орбитах и~с~ретроградным движением) не~больше одного процента.
Относительные скорости между телами в~поясе $v \approx 1$~км/с.
Из~теории свободные столкновений получается, что число тел с~размером~$R$ должно быть
\begin{equation}\label{eq4:asteroid-size-distribution}
N(R) = N_0 \left( \frac{R}{R_0} \right)^{-\eta},
\end{equation}
где~$N_0$~--- число тел размером~$R_0$.
Для~главного пояса астероидов показатель $\eta$ оценивается как $\eta \approx 3.5$.
Закаталогизировано около $\sim 10^4$ крупных тел в~поясе астероидов
но~суммарное количество оценивается как $\sim 10^5$ (речь идет о~крупных телах размерами $R \gtrsim 1$~км).

Суммарная масса пояса астероидов оценивается как $M_{\Sigma} = (4.008 \pm 0.029) \cdot 10^{-4} m_{\oplus}$.
Данная оценка получена из~наблюдений возмущения движения планет и~аппаратов\footnote{аппарат на~поверхности планеты позволяется получать довольно точные ее координаты}.
Оценив количество и~размеры крупных тел из~наблюдений,
получаем оценку массы пыли и~мелких фрагментов (тел) $m = (0.169 \pm 0.017) \cdot 10^{-4} m_{\oplus}$, то~есть около~4.2\% всей массы пояса.

% в Антарктиде больше всего метеоритов, порядка 10 тыс.
\paragraph{Метеориты}
Метеориты приходят на~Землю в~основном из~главного пояса астероидов.
Подавляющие большинство метеоритов~--- каменные (около~99\%), оставшийся процент~--- железные.
Метеориты разделяются на~две группы по~наличию хондр (chondrule)~--- хондриты и~ахондриты.
Хондры~--- "капельки"{} силикатного состава внутри метеорита размерами порядка миллиметра и~почти сферической формы.
% Уточнить
Хондриты в~основном углеродные.
По составу не основных элементов (редкие металлы и т.д.) хондриты сходны с атмосферой Солнца.
Большая часть метеоритов~--- осколки более крупного разрушившегося тела.
% Возраст (кого?) чуть больше возраста Солнечной системы.

\subsubsection{Кометы. Пояс Койпера. Кентавры. Облако Оорта.}
Рассмотрим теперь более дальние объекты Солнечной системы.

\paragraph{Кометы}
Кометы состоят из~ядра, комы (облака газа) и~хвоста.
Ядро кометы похоже на~астероид, но~в~отличие от~большинства астероидов главного пояса содержит
летучие вещества\footnote{как правило, в~главном поясе летучие вещества содержат наиболее далекие от~Солнца астероиды}.
Размеры ядер комет не~очень большие~--- как правило они меньше 10~км, чаще 1~км и~меньше.
Самые крупные~--- 20~км, самые маленькие (мини-кометы)~--- 10~м.
Хвост компоненты двухкомпонентный~--- газовый и пылевой.
На~направление газового хвоста солнечный ветер влияет больше, чем просто само излучение Солнца.
При~приближении кометы к~Солнцу из-за нагрева происходит выброс вещества (лед и~пыль) из~расщелин кометы,
в~результате на~поверхности образуется пылевой корка.

При~наблюдении кометы вдалеке от~Солнца, комета в~основном светится за~счет отраженного ядром излучения Солнца.
Отраженный поток на~частоте~$\nu$
\begin{equation}
F_{\nu} = \frac{L_{\odot_{\nu}}}{4 \pi D^2} \, A \, \frac{\pi r^2}{k \Delta^2},
\end{equation}
где~$L_{\odot_{\nu}}$~--- светимость Солнца, $D$~--- расстояние от~кометы до~Солнца, $A$~--- альбедо ядра кометы,
$r$~--- радиус ядра кометы, $\Delta$~--- расстояние от~кометы до~наблюдателя,
а~$k$~--- коэффициент, связанный с~отражение и~рассеянием отраженного света ($2 \pi \leqslant k < 4 \pi)$.
% Уточнить!
Благодаря наблюдениям в~ИК-диапазоне определяется радиус $r$\footnote{так как в~ИК диапазоне закон излучения $L = 4 \pi r^2 \varepsilon \sigma T^4$ коэффициент~$\varepsilon \approx 1$.},
а~позже из~него и~потока~$F_{\nu}$ альбедо оценивается как $A = 0.02 \divisionsymbol 0.05$, то~есть ядро кометы довольно темное.

При~исследовании комет космическими аппаратам (Stardust, Deep Impact) было
установлено, что пыль вокруг кометы имеет кристаллическую форму (причина образования неясна, так как требуются большие температуру) и~внутри ядра есть крупинки льда.

\paragraph{Пояс Койпера}
Пояс Койпера (также иногда пояс Эджворта-Койпера) открыт в~1992 году,
хотя еще в~первой половине XX~века Кеннет Эджворт высказывал предположения о~его существовании (хоть как раз Койпер считал, пояса как такового нет).
Первый открытый объект~--- QB1, размером порядка 200~км, на~орбите радиуса 40~а.е..
Считается, что в~поясе насчитывается порядка $10^5$~объектов, размерами больше 100~км.
Масса пояса по~гравитационному влиянию оценивается как $M = (1.97 \pm 0.30) m_{\oplus}$.
При~этом по~оценкам на~крупные тела приходится 40\%~массы, а~на~остальные 60\%~--- на мелкие (и~возможно просто крупные, но~далеки, и~потому ненаблюдаемые).
В~поясе Койпера выделяются три структуры.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
\item \textbf{Классический пояс.}\\
    Состоит из~объектов, находящих на~расстоянии $(42 \divisionsymbol 48)$~а.е.
    Наклоны орбит этих объектов, как и~эксцентриситеты, довольно малы~--- $i < 5^{\circ} \divisionsymbol 10^{\circ}$ и~$e < 0.2$.
    Формировался вместе со~всей Солнечной системой.

\item \textbf{Резонансная компонента.}\\
    Состоит из~объектов, находящихся в~резонансе с~Нептуном.
    Большинство объектов имеет резонанс $3:2$.
    Открыто порядка ста таких объектов, самый крупный~--- Плутон, в~честь которого эти объекты получили названия \textit{плутино} (plutino).
    Есть также резонансы $3:4$, $4:5$, но~подобных открыто мало (до~десяти в~каждой группе).
    
\item \textbf{Рассеянный диск.}\\
    Объекты, находящиеся на~расстояниях $(35 \divisionsymbol 200)$~а.е., в~том числе на~вытянутых орбитах.
    Про~эту компоненту мало что известно.
\end{enumerate}

\paragraph{Кентавры}
Кентавры~--- малые тела Солнечной системы, движение которых происходит в~области движения планет-гигантов.
Из-за сильного возмущения планет-гигантов тела, движение в~этой области затруднительно~--- тела выбрасываются, иначе говоря орбиты нестабильны.
Вероятно, текущие наблюдаемые в~этой области тела двигаются в~этой области относительно недолго~--- порядка миллиона лет.
Так как в~основном наклоны орбит кентавров близки к~нулю, то~их происхождение связывают с~планетным диском,
хотя и~есть также кентавры с~ретроградным движением.
Считается, что кентавры приходят из~пояса Койпера (как короткопериодические кометы).
Кентавры проявляют кометные свойства~--- имеют место выбросы газа и~небольшие комы.

\paragraph{Облако Оорта}
Облако Оорта (также иногда облако Эпика-Оорта\footnote{независимо от~Яна Оорта Эрнест Эпик
высказал предположение о~происхождении долгопериодических комет из~удаленного облака})
появилось как понятие в~1950-х годах, когда Ян Оорт высказал предположение о~существование области,
из~которой приходят долгопериодические кометы (с~периодами $T > 200$~лет).
Кроме различий в~периодах кометы этих двух типов различаются и~по~направлениям прихода.
Короткопериодически кометы имеют небольшие наклон орбит (связаны с~протопланетным диском),
в~то время как долгопериодические кометы приходят со~всех направлений.
Последнее указывает на~существование приблизительно сферической области, из~которой приходят долгопериодические кометы.
Оценка больших полуосей долгопериодических комет
$$
10^{-5} < \frac{1}{a \, [\text{а.е.}]} < 10^{-3},
$$
при~этом их орбиты сильно вытянуты.
Из~этой области они "выбиваются"{} в~Солнечную систему некоторыми возмущениями (возможно внешними).
Оценивается, расстояние от~Солнца до~внутренних границ облака Оорта $25 \cdot 10^3$~а.е., а~до~внешних~--- $2 \cdot 10^5$~а.е.

За~год наблюдается $\sim 20$ долгопериодических комет.
Считая, что долгопериодические кометы приближаются к Солнцу единожды,
так как после прохождения внутренней области Солнечной планеты (окрестности орбит планет) сильно меняет свою траекторию,
можно оценить их число как~$10^{11}$ (20~наблюдаемых комет в~год умноженных на возраст Солнечной системы).
Тем самым, зная характерные размеры комет и~их составы, получить оценку массы облака Оорта $m = 10 m_{\oplus}$.
% Здесь немного не сходится, видимо оценка все таки берется больше.

По~одной из~гипотез, облако Оорта сформировалось из~протопланетного диска.
Малые тела при~сближении с~крупными телами могли быть выброшены в~любом направлении,
а~не~только в~окрестности плоскости эклиптики, что объясняет сферичность облака.
По~другой образование облака Оорта связано с~тем, что Солнце родилось в~плотном скоплении,
но~вскоре было выброшено из~него вместе со~своим диском, но~при вылете захватило межзвездный материал,
который в~дальнейшем и составил облако Оорта.

% Фактически, половина содержания данного параграфа~--- сокращенная копия электронных материалов Н. П. Питьева.
\subsection{Условия возникновения и~существования биологической жизни}
Не~смотря на~то, что вопрос возникновения жизни еще окончательно не~решен, разберем необходимые условия для~ее возникновения.
Будем опираться на~жизнь на~Земле, как на~единственный известный пример.
Необходима вода, атмосфера, суша (с~оговорками) и~защита от~опасного излучения.
На~Земле защитой от~опасного излучения выступает озоновый слой и~магнитное поле.
Также необходим низкий уровень магнитной активности родительской звезды,
чтобы мощные корональные выбросы и~потоки жесткого излучения вспышек не~уничтожили зарождающуюся жизнь.
Жизнь построена на~углероде, которые имеет четыре связи, что дает достаточного много вариантов для~различных структур.
Похожим свойством обладает и~кремний, однако с~ним подобных структур возможно меньше.
В~частности, в~молекулярных облаках наблюдается 128~соединений, из~которых углеродистых~96, а~кремниевых всего~8.
Таким образом можно сказать, что углерод необходим для~образования жизни, однако может оказаться и~не~так.

\paragraph{Гипотезы об образовании жизни и первичном бульоне}
% также Бернал? Не удается найти информацию об этом.
А.\,И. Опарин, а~также независимо Дж.\,Б.\,С. Холдейн предположили, что жизнь возникла в~жидкой среде
с~большим количеством различных элементов, в~"первичном бульоне"{} с~"готовыми"{} для~живых организмов веществами (белки, аминокислоты и~т.д.).
% Могло иметь место в Архейской эре?

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics{../section04/images/Miller-Urey.pdf}
\caption{Установка эксперимента Миллера-Юри}
\label{pic4:Miller-Urey}
\end{figure}
% Может быть стоит сделать картинку (схему) эксперимента
В~1953 году был проведен эксперимент Миллера-Юри, проверяющий данную гипотезу.
В~одной колбе была вода~---"океан"{}, которая подогревалась, в~другой "атмосфера"{}~--- \ce{CH_4}, \ce{NH_3}, \ce{H_2}, \ce{H_2O}.
Колбы соединены двумя трубками, одна из~которых охлаждалась, чтобы поддерживать постоянную циркуляцию.
Так как в~гипотезе Опарина также были грозы в~первичной атмосфере,
способствующие образованию нужных веществ, в~колбу "атмосферы"{} подавались электрические разряды.
Установка эксперимента схематично изображена на~рисунке~\ref{pic4:Miller-Urey}.
Через день эксперимента вода порозовела, а~через неделю стала темно-красной.
Анализ показал наличие в~жидкости 13~аминокислот из~20~аминокислот, которые являются "строительными блоками"{} для протеинов,
и~аденин (один из~компонентов ДНК и~РНК).
Таким образом, материал для~живых организм в~подобной среде действительно мог появиться.
Эксперимент подвергался критике из-за состава атмосферы,
так как начальная атмосфера Земли могла в~том числе содержать \ce{CO_2}, \ce{N_2}, \ce{SO_2},
но~так или иначе точный состав начальной атмосфере неизвестен.
Так или~иначе, этот эксперимент важен как демонстрация получения сложных органических соединений,
важных и~ключевых для~биологической жизни, естественным образом из~простых распространенных соединений.

В~окрестностях океанических вулканов находят простейшие организмы,
гены которых совпадают (частично) с~генами сложных организмом и простейших, что может указывать на~то,
что первая жизнь на~Земле зародилась в~местах с~горячим окружением.
Также в~молекулярных облаках находят сложные молекулы,
поэтому материал для~образования жизни мог быть создан в~другом месте, а~позже занесен извне.

Трудный фундаментальный вопрос~--- появление самой биологической жизни, то~есть переход от~"строительных блоков"{} к~саморазмножающимся организмам.
После появление простейшей жизни в~ее дальнейшем развитии играет естественный отбор.

\subsubsection*{Эволюция жизни на~Земле и~влияние жизни на~эволюцию Земли}
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{*{4}{c}}
    Эра                & Период          & Начало (млн. лет) & Завершение (млн. лет) \\ \hline \hline
    Архейская эра      &                 & 4000 & 2500 \\ \hline
    Протерозойская эра &                 & 2500 &  541 \\ \hline
    Палеозойская эра   &                 &  541 &  252 \\ 
                       & Кембрийский     &  541 &  485 \\
                       & Ордовикский     &  485 &  444 \\
                       & Силурийский     &  444 &  419 \\
                       & Девонский       &  419 &  359 \\
                       & Каменноугольный &  359 &  299 \\
                       & Пермский        &  299 &  252 \\ \hline
       Мезозойская эра &                 &  252 &   66 \\ 
                       & Триасовый       &  252 &  201 \\
                       & Юрский          &  201 &  145 \\
                       & Меловой         &  145 &   66 \\ \hline
      Кайнозойская эра &                 &   66 &    0 \\ 
                       & Палеогеновый    &   66 &   23 \\
                       & Неогеновый      &   23 & 2.58 \\
                       & Четвертичный    & 2.58 &    0 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Геохронология. Время отсчитывается от~текущей эпохи.}
\label{tab4:geochronology}
\end{table}
При~изучении эволюции и~развитии жизни в~том числе опираются на~ископаемые и~используют геохронологическую шкалу,
представленную в~таблице~\ref{tab4:geochronology}.
Геологические данные свидетельствуют о~том, что жидкая вода на~поверхности Земли существовала уже 4.4~млрд. лет назад.
История Земли была отмечена крупными экологическими изменениями, которые иногда значительно изменяли состав океанов и~атмосферы.
Существует много связей между эволюцией жизни и~эволюцией климата планеты, на~которой развивается биологическая жизнь.
В~частности, наибольшее влияние жизнь оказала на~состав атмосферы.
Полагают, кислородный тип атмосферы Земли возник главным образом в~результате деятельности растений.
Пополнение атмосферы кислородом начало 2--3~млрд. лет назад, но~процесс шел очень медленно~---
за миллиард лет содержание кислорода в~атмосфере достигло 1\% от~современного.
Полтора миллиард лет весь кислород уходил на~окисление горных пород и~формирование озонового слоя.
и~лишь в~Кембрийском периоде содержание кислорода приблизительно достигло современных достижений.

\paragraph{Хронология жизни}
Предполагают следующую последовательную эволюцию жизни на~Земле.
Первые простейшие организмы~--- бактерии и~археи (archaea).
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Прокариоты (prokaryotes)~--- одноклеточные организмы, не~имеющие ни~ядер с~мембранами, ни~других специализированных органов.
    % Появились 3 млрд. лет и 2.1 млрд. лет назад. % Уточнить: Появились? Может преобладали?
    \item Эукариоты (eukaryotes)~--- одноклеточные организмы, у~них имелся генетический материал~--- ДНК в~форме хромосом,
    содержащихся в различных ядрах (единый организм, содержащий ядро).
    % Появились между 2.1 млрд. лет и 1.6 млрд. лет назад. % Уточнить: Появились? Может преобладали?
\end{itemize}
Затем появились организмы, способные извлекать энергию из~солнечного света с~помощью фотосинтеза (до~этого придерживались горячих источников).
Возраст найденных остатков жизни оценивает в~три миллиарда лет, но~более ранняя простейшая жизнь скорее всего просто не~сохранилась.
С~Кембрийского периода резко возросло количество остатков живых существ (Кембрийским взрыв), хотя есть остатки, соответствующие протерозойской эре.
В~Кембрии отчетливо стали проявляться новые принципы взаимоотношений между животными (хищника~--- добыча).
В~результате берет начало новый виток эволюции, связанный с~выработкой приспособлений к~нападению и~защите от~хищников~---
значительное развитие получают органы чувств.
Когда возникли сложные зрительные системы, животные смогли лучше чувствовать свое окружение,
а~это могло способствовать эволюционной гонке приспособлений между хищниками и~добычей.
В~процессе эволюции происходили и~резкие уменьшения числа видов, например, девонское вымирание погубило 75\% морских животных.
В~Мезозойской эре~уже появились крупные животные.
Конец Мелового периода связан с~катастрофой в~результате падение крупного астероида и~массовым вымиранием
(в~том числе в~результате охлаждения Земли из-за поднятой при~ударе пыли).
Четвертичный период связан с~появление человека.

\subsubsection*{Органические молекулы в межзвездном пространстве}
Наблюдения показывают, что "строительный материал"{} биологической жизни может образовываться естественным образом и~вдалеке от~планет.
В~межзвездном пространстве и~молекулярных облака обнаружены органические соединения,
при~этом, судя по~всему, они могут формироваться и~в~достаточно холодных областях.
Сложные органические молекулы~--- это основа, материал для~возможного возникновения биологической жизни.

Были предложены разные пути образования органики в~холодных условиях.
Сложные органические молекулы могут образовываться из-за реакции атомов углерода~C со~слоями молекулярного льда,
покрывающими тугоплавкие пылинки, присутствующие в~межзвездной среде.
Имея четыре валентных электрона, атомы углерода~C соединяют простые неорганические молекулы, создавая органическое вещество.
Образование многих молекул происходит без~барьеров и~следовательно может происходить при~низкой температуре.
Особый интерес представляет безбарьерная реакция \ce{C + NH_3 + CO -> NH_2 CHCO}.
Продукт этой реакции представляет собой изомер центрального остатка пептидной цепи,
и~как ожидается, эффективно образуется в~полупрозрачных молекулярных облаках.
Полимеризация этих молекул может приводить к~образованию белков,
которые, согласно некоторым теориям, являются первыми молекулами жизни.
Так как содержание атомарного углерода в~межзвездной среде велико,
то~ожидается образование большого количества различных органических молекул.

\paragraph{Приеры обнаруженных молекул}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item Космическим аппаратом Rosetta на~комете 67P/Чурюмова-Герасименко глицина, простейшей аминокислоты и~метиламина
говорит в~пользу гипотезы о~возможном космическом происхождении "строительных блоков" биологической жизни.
Однако вопрос об~процессах и~условиях образования таких веществ открыт.
Глицин мог образоваться в~результате поверхностных реакций атомного
и~радикально-радикального присоединения в~межзвездных богатых водой льдах
(где они и~сохраняется) в~условиях холодных плотных межзвездных облаков,
при этом без необходимости энергетического облучения (УФ-фотонами, космическими лучами),
что подтверждается лабораторными исследованиями и~астрохимическими моделями.
Твердый метиламин является важным продуктом побочной реакции.
Дозвездное образование глицина на~ледяных зернах обеспечивает основу для сложной и~повсеместной пребиотической химии в~космосе,
обогащающей химический состав планетообразующего материала в~протодисках.

\item Формальдегид (\ce{H_2 CO})~--- одна из~самых распространенных молекул, наблюдаемых в~ледяной мантии, покрывающей межзвездные зерна.
Изучение его эволюции способствует пониманию образования сложных органических молекул в~различных межзвездных средах.
Формальдегид важный предшественник органических веществ, таких как метанол (\ce{CH_3 OH}).
% Исследованы реакции гидрирования \ce{H_2 CO} с образованием \ce{CH_3 O} и возможный отрыв водорода, приводящий к \ce{H_2 + HCO} на поверхности аморфного водяного льда.
% Ледяная поверхность влияет на реакционную способность образования \ce{CH_3 O} и препятствует диссоциации \ce{H_2 CO} на \ce{H_2 + HCO}.

\item В~большой выборке из~39 молекулярных областей с~высокой степенью звездообразования,
представляющих различные эволюционные стадии, от~ранних до~развитых фаз, обнаружены четыре сложные органические молекулы:
метилформиат (\ce{CH_3 OCHO}), диметиловый эфир (\ce{CH_3 OCH_3}), формамид (\ce{NH_2 CHO}) и~этилцианид (\ce{C_2 H_5 CN}).
Обнаруживаемое большое содержание льда \ce{CH_3 OH} указывает на~то, что образование
сложных органических молекул возможно во~время дозвездной фазы в~холодных условиях
без~взаимодействия частиц с~более высокой энергией (например, космических лучей).
\end{itemize}
\end{document}
